% options:
% thesis=B bachelor's thesis
% thesis=M master's thesis
% czech thesis in Czech language
% slovak thesis in Slovak language
% english thesis in English language
% hidelinks remove colour boxes around hyperlinks

\documentclass[thesis=B,czech]{FITthesis}[2012/06/26]

\usepackage[utf8]{inputenc} % LaTeX source encoded as UTF-8

\usepackage{graphicx} %graphics files inclusion
% \usepackage{amsmath} %advanced maths
% \usepackage{amssymb} %additional math symbols

%\usepackage{dirtree} %directory tree visualisation
\usepackage{listings}  
\usepackage{color}

% % list of acronyms
% \usepackage[acronym,nonumberlist,toc,numberedsection=autolabel]{glossaries}
% \iflanguage{czech}{\renewcommand*{\acronymname}{Seznam pou{\v z}it{\' y}ch zkratek}}{}
% \makeglossaries

\definecolor{lightgray}{rgb}{.9,.9,.9}
\definecolor{darkgray}{rgb}{.4,.4,.4}
\definecolor{purple}{rgb}{0.65, 0.12, 0.82}

\lstdefinelanguage{JavaScript}{
  keywords={typeof, new, true, false, catch, function, return, null, catch, switch, var, if, in, while, do, else, case, break},
  keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
  ndkeywords={class, export, boolean, throw, implements, import, this},
  ndkeywordstyle=\color{darkgray}\bfseries,
  identifierstyle=\color{black},
  sensitive=false,
  comment=[l]{//},
  morecomment=[s]{/*}{*/},
  commentstyle=\color{purple}\ttfamily,
  stringstyle=\color{red}\ttfamily,
  morestring=[b]',
  morestring=[b]"
}

\lstset{
   language=JavaScript,
   backgroundcolor=\color{lightgray},
   extendedchars=true,
   basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
   showstringspaces=false,
   showspaces=false,
   numbers=left,
   numberstyle=\footnotesize,
   numbersep=9pt,
   tabsize=2,
   breaklines=true,
   showtabs=false,
   captionpos=b
}



\department{Katedra softwarového inženýrství}
\title{Automatické ovládání žaluzií}
\authorGN{Marek} %(křestní) jméno (jména) autora
\authorFN{Elznic} %příjmení autora
\authorWithDegrees{Bc. Marek Elznic} %jméno autora včetně současných akademických titulů
\supervisor{doc. Ing. Jan Janeček, CSc.}
\abstractCS{
	Práce řeší sestrojení sestavy a následný vývoj systému, který automaticky roztahuje a zatahuje žaluzie. To se děje na základě uživatelem definovaného času pro roztažení a zatažení. Dále pak systém umožňuje snadno přidávat nové žaluzie, které mohou být ovládány. 
}
%\placeForDeclarationOfAuthenticity{V~Praze}
%\declarationOfAuthenticityOption{4} %volba Prohlášení (číslo 1-6)
\keywordsCS{raspberry pi, servo, motor, žaluzie, ovládání, nodejs, express, mongodb}
% \website{http://site.example/thesis} %volitelná URL práce, objeví se v tiráži - úplně odstraňte, nemáte-li URL práce

\begin{document}

% \newacronym{CVUT}{{\v C}VUT}{{\v C}esk{\' e} vysok{\' e} u{\v c}en{\' i} technick{\' e} v Praze}
% \newacronym{FIT}{FIT}{Fakulta informa{\v c}n{\' i}ch technologi{\' i}}

\begin{introduction}
	Vždycky jsem nerad vstával. Ranní vstávání mi dávalo zabrat již od útlého dětství. Za jediné snesitelné vstávání jsem vždy považoval sobotní dopoledne, kdy sluneční paprsky prosvitly mezi žaluziemi a pomalu mě probouzely. Avšak ne každý den je hezky natolik, aby sluneční paprsky prosvitly skrz žaluzie. 
	Jednou jsme náhodou narazil na žaluzie, které jdou ovládat pomocí mobilního telefonu. Hlavní překážkou však vždy byla cena. Stovky dolarů za krabičku, která obsahuje nějaký mikropočítač a motorek mi přišlo příliš. \uv{Vždyť to bych určitě zvládl vyrobit sám} říkal jsem si. 
	\section{Zadání}
	\label{sec:zadání}
		Vytvořit sestavu, která bude v určitý čas otáčet žaluziemi. Nastavení času musí být umožněno skrze mobilní telefon, tablet i počítač. Systém by měl podporovat připojení a ovládání více sestav. Zapojení nové sestavy by mělo být maximálně jednoduché, aby byl instalace schopný i uživatel bez technického vzdělání. 
	% section zadání (end)
\end{introduction}

\chapter{Součástky}
\label{cha:součástky}
	\section{Raspberry PI}
	\label{sec:raspberry_pi}
		Jako hlavní řídící jednotku jsem zvolil Raspberry PI (verze 3B). Hlavním důvodem je fakt, že RPI poskytuje dostatek výkonu pro běh webserveru. Zároveň pak tento počítač používám jako HTPC a malý server pro některé služby, které sám v rámci domácnosti potřebuji
	% section raspberry_pi (end)
	\section{Servo motor}
	\label{sec:servo_motor}
		Pro ovládání žaluzií bude potřeba motor. Jednou z možností je použít krokový motor, ten však spotřebovává energii i v době nečinnosti, což pro tento případ není vhodné. Zvolil jsem tedy klasický servo motor, konkrétně jeden z nejdostupnějších na internetu -- Futaba S3003. Stejně však poslouží i jiný servo motor. Jako minimální točivý moment bych doporučil 2 kg/cm.

		Na tomto místě se hodí podotknout, že takovýto motor dokáže žaluziemi pouze otočit, nikoli je vytáhnout celé. Prvním důvodem je samotný výkon matoru, druhým pak fakt, že motor neumí nekonečné otáčení. 
	% section servo_motor (end)
	\section{Doplňky}
	\label{sec:doplňky}
		Dále se zajisté budou hodit klasické dráty. Servo motor obvykle mají 3 piny na vstupu, které jsou spojené k sobě. Zapojení na RPI může být však složitější (například piny mohou být daleko od sebe). Vhod přijdou i stahovací pásky či tenký drát pro uchycení motoru k žaluziím. 
	% section doplňky (end)
% chapter součástky (end)
\chapter{Implementace}
\label{cha:implementace}
	\section{Obvod a zapojení}
	\label{sec:obvod_a_zapojení}
		Servo motor typicky disponuje 3 dráty. Červený je napájení (v našem případě 5V), černý je zem a bílý nebo žlutý je ovládání. Na pin pro ovládání pak počítač zapisuje modulaci pro pro přenos analogového signálu (anglicky \textit{Pulse Width Modulation} neboli PWM). Podle zápisu se pak motor otáčí. Je třeba myslet na to, že tento servo motor se nedá otočit ani o celou otáčku, natož vícekrát. \cite{lanc1999} Zapojení obvodu je pak znázorněno na obrázku \ref{fig:servo}.
		\begin{figure}\centering
			\includegraphics[width=1\textwidth]{../img/servo}
			\caption{Schéma zapojení \cite{pigpioGithub}}
			\label{fig:servo}
		\end{figure}
	% section obvod_a_zapojení (end)
	\section{Systém pro ovládání}
	\label{sec:systém_pro_ovládání}
		Jelikož hlavním požadavkem zadání je, aby rozhraní pro ovládání bylo dostupné z počítače i mobilní telefonu, bylo jasné, že implementace bude webově orientovaná. Jelikož jsem měl v plánu použít RPI jako ovladač motoru i jako webserver, rozhodl jsem se udělat pouze jeden systém, který přijme požadavek, zpracuje ho, otočí motorem a následně vrátí výsledek. 

		Jelikož dále bylo nutné myslet na co nejmenší náročnost webserveru, zvolil jsem jako kompromis implementaci pomocí JavaScriptu a konkrétně frameworku NodeJS. Ten poskytuje vše podstatné pro rychlý vývoj webově orientovaných aplikací. Zároveň pro JavaScript existuje hned několik knihoven, které dokáží ovládat GPIO. Jako databázi využiji MongoDB, což se v kombinaci s NodeJS přímo nabízí. 

		\subsection{Instalace}
		\label{sub:instalace}
			Instalace NodeJS na RPI je o něco složitější, než na klasickém počítači. Většina OS je založena na Raspbianu. Při instalaci NodeJS z balíčků se nainstalována verze 4. Ta již nevyhovuje modernímu vývoji, proto je nutné nainstalovat verzi 9. Tu nainstalujeme následujícími dvěma příkazy. 
			\begin{lstlisting}[caption={Instalace NodeJS},label={lst:nodejs},language=JavaScript] 
			curl -sL https://deb.nodesource.com/setup_9.x | sudo -E bash -
			sudo apt-get install -y nodejs
			\end{lstlisting}

			Instalace samotného systému už je velmi snadná. Stačí pouze stáhnout zdrojový kód a ve složce spustit:
			\begin{lstlisting}[caption={Instalace balíčku NPM},label={lst:npm},language=JavaScript] 
			npm install
			\end{lstlisting}
			Příkaz \ref{lst:npm} nainstaluje všechny potřebné balíčky dle souboru \textit{package.json}.
		% section instalace (end)
		\subsection{Popis systému}
		\label{sub:popis_systému}
			Celý systém stojí nad frameworkem \textit{Express}. Ten má již zabudovaný vlastní webserver, není tedy potřeba instalace Apache či Nginx jako v případě PHP. Vstupním bodem celého systému je \textit{app.js}, kde jsou definovány všechny důležité komponenty. Celou aplikaci však řídí \textit{controllery}, které na základě \textit{routeru} přijmou request, zpracují ho a nechají vyrenderovat výsledek. Stránky jsou místo HTML psány v PugJS, což je šablonovací systém, který je následně kompilován do HTML. \textit{Modely} pak slouží jako objekty, s kterými se pracuje a které jsou následně ukládány do databáze. K připojení do databáze aplikace využívá jednoduchý ovladač Mongoose. 

			Ovládání motoru je pak prováděno přímo v controlleru. Knihovna Pigpio \cite{pigpioGithub} poskytuje velmi snadný interface pro ovládání motoru. Příklad je vidět na ukázkovém kódu \ref{lst:motor}.
			\begin{lstlisting}[caption={Ovládání motoru},label={lst:motor},language=JavaScript] 
	var motor = new Gpio(blind.pin, {mode: Gpio.OUTPUT});
	motor.servoWrite(position);
			\end{lstlisting}
		% section popis_systému (end)
		\subsection{Ukázka systému}
		\label{sub:ukázka_systému}
			Celý systém je navržen velmi jednoduše. Na titulní stránce (viz \ref{fig:hp})je možno vidět výpis a ovládání všech zapojených žaluzií. Ty je možné přímo roztáhnout nebo zatáhnout popřípadě nastavit, v kolik se mají žaluzie roztahovat či zatahovat. 
			\begin{figure}\centering
				\includegraphics[width=1\textwidth]{../img/hp}
				\caption{Homepage}
				\label{fig:hp}
			\end{figure}

			Dále systém podporuje přidání nové žaluzie (viz \ref{fig:add}). K tomu je potřeba pouze zapojit správně motor a následně systému sdělit, na kterém pinu je nastaveno ovládání motoru. Je také možné rovnou nastavit v kolik se mají žaluzie automaticky roztahovat a zatahovat. 

			\begin{figure}\centering
				\includegraphics[width=1\textwidth]{../img/add}
				\caption{Přidání nového ovládacího prvku}
				\label{fig:add}
			\end{figure}

			Jelikož jedním z požadavků bylo, aby byl systém dostupný i na mobilním telefonu (například pro ovládání z postele), je systém navržen responzivně. Na mobilu tedy nabízí kompletní sadu funkcí jako na stolním počítači. 

			\begin{figure}\centering
				\includegraphics[width=1\textwidth]{../img/mobile}
				\caption{Zobrazení na mobilním telefonu}
				\label{fig:mobile}
			\end{figure}
		% section ukázka_systému (end)
	% section systém_pro_ovládání (end)
% chapter implementace (end)

\begin{conclusion}
	Cílem práce bylo vyrobit sestavu a následně naprogramovat systém, který bude automaticky ovládat žaluzie. Důležitým požadavkem bylo, že systém musí disponovat jednoduchým ovládáním a snadnou možností přidání dalších prvků pro ovládání. 

	To se nakonec podařilo za pomoci počítače Raspberry PI a servo motoru. Na počítači běží webová aplikace implementovaná v NodeJS, která ovládá otáčení motoru a zároveň slouží jako interface pro uživatele. 

	Celý systém jsem již zdařile doma nainstalovat a aktivně mi zpříjemňuje ranní vstávání. 
\end{conclusion}

\bibliographystyle{csn690}
\bibliography{mybibliographyfile}

\appendix

\chapter{Seznam použitých zkratek}
% \printglossaries
\begin{description}
	\item[GPIO] General-purpose input/output
	\item[HTML] HyperText Markup Language
	\item[HTPC] Home Theater Personal Computer
	\item[OS] Operační systém
	\item[RPI] Raspberry PI
\end{description}



\end{document}
